<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Thoughts on Jia Cheng</title>
    <link>/categories/thoughts/</link>
    <description>Recent content in Thoughts on Jia Cheng</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 18 Mar 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/thoughts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>美德的功利性</title>
      <link>/post/2018/03/18/utilitarian-of-virtue/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2018/03/18/utilitarian-of-virtue/</guid>
      <description>今天读《富兰克林自传》的时候看到富兰克林的这样一段话：
 单独就人性而考虑，恶行并不是因为遭禁才有害，而是因为有害才遭禁，因此具备美德是每个人的利益之所在，因为人人都希望今生幸福。&amp;hellip;&amp;hellip;我尽力让年轻人相信，要使一个穷人致富，什么品质也不可能像诚实那么有效。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>改进版阿 Q 精神胜利法</title>
      <link>/post/2017/07/31/2017-07-31/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2017/07/31/2017-07-31/</guid>
      <description> 从阿 Q 精神胜利法说起 鲁迅先生笔下的阿 Q 人尽皆知，每每可见有人使用阿 Q 的精神胜利法来类比那些遭遇了事情却想方设法寻求精神上的胜利的人。
阿 Q 的精神胜利法的关键在于一点，使得自己相信自己所想。只要能做到这一点，便可获得精神上的胜利。
网络上的喷子便是现实中典型的阿 Q，张嘴闭嘴就是骂别人娘，好像他骂了别人的娘，就自然而然的成了别人的爹一样，真是不知从哪里学来的喜欢当别人爹的自我陶醉。以前玩 LOL 时喷子多，别人骂过来，没办法只能变身慕容复，骂回去。后来觉得这样不妥，骂来骂去只会让自己低俗，就干脆变身为慕容复与阿 Q 合体，打字回一句：『骂不到我，都是骂你自己』，有时候干脆连打字都省了，直接在心里说一下。有时只做了这些还不行，还要把精神胜利法发扬，在心里告诉自己，让他自己做自己的爹去吧，以上我称之为『精神上的以其人之道，还治其人之身』。当然，后来就不再玩这个游戏了。
前段时间尝试玩了一阵王者荣耀，有一次斗胆把游戏里的语音打开了，然后整整一局游戏里，耳朵爆炸，简直是国骂满天飞，傻逼不离嘴。被别人杀要骂，杀回来更要骂，赢了骂对面傻叉，输了骂队友傻叉。吓得我再也不敢开语音了。
以上是阿 Q 的精神胜利法，做来比较容易，作为一名底层草根，我使用起来更是得心应手，变化多端。
在此精神胜利法基础之上，我发现了另一种改进版的精神胜利法。
改进版的精神胜利法，则有两点关键之处，不但使得自己完全相信自己所说的话（有时候是坚定不移地假装相信），而且还要让别人相信，越是让更多的人相信，就会越成功。此法在古今中外，拥有悠久地历史传承。善用此法之人，细细数来，在人类历史上的地位非神即圣，非君即相。这一点后面会提到。
在革命军到来之时， 阿 Q 本已经开始出现自我的觉醒，结合他特有的精神胜利法，他对自己的造反是坚信不疑的，甚至很多次幻想革命军来邀请他加入抄家分财产的队伍。阿 Q 之所以青睐革命军，是因为未庄的人包括赵老爷甚至县城的举人老爷都对革命军持有恐惧之心，阿 Q 发现并利用了这种恐惧之心，顶着造反的名义在未庄很是嚣张了一段时间。但是不幸地是，他却没有被革命军所相信，正好赶上需要有人来背锅，于是糊里糊涂被杀头。从这个角度来看，阿 Q 最终还是被束缚在自己人性的恐惧之中而不得脱身。
 注：鲁迅先生的《阿 Q 正传》我并不能理解透彻，但是这里并不是谈论对这篇小说的理解，而是这篇小说为我提供了两个角度，一是小说中精神胜利法在现实中的广泛存在，二是小说中阿 Q 前后一些心理变化正好为我写文章所用。毕竟现实中，阿 Q 即我，我即阿 Q，只是时代不同，所发生的事情不同罢了。
 所以说，尽管改进版精神胜利法只有两点关键要素，但是却很少人能够做到第二点，更多的是像 阿 Q 与我这种普通大众，做到了自我相信或自我欺骗，而做不到让别人相信。而要做到让别人相信以及让更多的人相信，首先要战胜人性，而后利用人性，特别是人性中备受瞩目的恐惧和欲望两点。
人性中恐惧与欲望一直像是孪生兄弟一样，彼此形影不离，又彼此相辅相成。
不是有这样一个故事吗，有一头拉磨的驴子，身后有随时会落下的鞭子，以及挂在嘴前的萝卜。驴子一直想要吃到萝卜，而又惧怕挨到鞭子，它总想着拉完这一圈能吃到萝卜，却拉完一圈又一圈，稍有懈怠，鞭子便落了下来。等到任务完成，卸磨之后，却发现萝卜只是诱饵而已，真正的食物原来是麦糠，不过有的吃就不错了，没有被卸磨杀驴简直是驴子的小确幸。
那么人在恐惧什么，又有什么样的欲望呢？这个问题简直太简单，因为自己就能回答自己。
首先说人生在世最大的恐惧与欲望，大部分人最大的恐惧可能就是对死亡的恐惧，而最大的欲望便是对延长生命的渴望（包括永生，长寿，健康等）。回到前文所提改进版精神胜利法的第二点要素：如何利用人性中的恐惧与欲望来让更多人相信自己。那么利用人类最大的恐惧与欲望的便是宗教，而创立宗教的人早已成为神，宗教承载了人们对于死亡的恐惧，也承载了人们对于永生的欲望（此处并不含有任何宗教立场）。
这里插入自己的一次经历，有次去外地办点小事情 住了一个旅馆，半夜发生了所谓的『鬼压床』1， 这段描述比较符合我当时的经历。当时是凌晨一点多，自己首先是睡梦中醒来意识清醒，但是眼睛睁不开，身体动弹不了，感觉脑子内有左右两股能量团在撕斗，并伴有凄烈的声音。这让我异常恐惧，想办法想让自己醒来，但是却醒不来，最后不知过了多久，也许就一两分钟，终于醒来。醒来后依然心有余悸，恐惧不止。在那一刻，不是我想放下恐惧就能放下，因为恐惧根植于我的人性之中。再加上想起以前看的恐怖电影，小说，还有各种传说与传闻，特别是关于酒店旅馆的那些，更是让我的恐惧雪上加霜。我无法入眠，只能胡思乱想，也就是在那天晚上我想明白了一直想不明白的一件事情，我以前一直不太理解，为什么到了21世纪，科学都如此发达，宗教还能有如此庞大数量的教众，然而那天晚上在深深地恐惧之中，我得到了一个答案。尽管科学日渐发达，但是人总是会有恐惧，特别是那些无处安放的恐惧，就需要有个寄托的地方，而这个地方，就是很多人选择的宗教。
然而在某些时刻，相比于死亡，一个人最大的恐惧可能在于折磨，来自最惧怕的事物的折磨。这种恐惧常常被极权独裁统治所利用，比如小说《1984》中描述的极权社会形态，比如希特勒曾经构建的纳粹德国。《1984》中主角最后被送进关爱部的101房间，房间里有『每个人最害怕的东西』，对于主角温斯顿来说，他最害怕的东西是老鼠，于是饥饿的老鼠被放在笼子里，贴在他的脸上，当铁笼碰到他的脸的那一瞬间，他就招了。至于纳粹曾用的手段，很多电影和书籍都已做了详细的描述。
恐惧是独裁者维护极权独裁统治最常用的手段之一，所以，只要有需要，他们就会制造恐惧，维护统治，而另一个手段则是利用欲望，巩固统治。用恐惧让那些不顺从的人顺从，用欲望让那些顺从的人成为爪牙。
其他娴熟运用此法的是那些传销以及各种骗局。各种传销利用人类暴富的欲望，席卷大江南北，屡禁不止，当然禁止不了，怎么可能消灭掉人性呢？能做的也只是尽量减少上当人的数量。那些进入的人怎么可能都被洗脑，有些早已看穿，却自此学会了利用人的欲望来发财，便一发不可收拾。而那些看穿后想离开的人，却遭遇了第二道阻拦，那就是他们施加的恐惧。那些真正被洗脑的人，已经被欲望吞噬。庞氏骗局道理类似。
五花八门的保健品，利用的恰恰是中老年群体对疾病或死亡的恐惧，再加上很多老年人，儿女不在身边，长期的孤独也是更容易上当受骗。遇到这种事情能怎么办，除了苦口婆心的劝说，科普些医学知识，还真的没有太好的办法。有时候人性就是如此的无解。
往小的方面说，当代的人，也都有着各种各样的恐惧，对贫穷的恐惧，对挨饿的恐惧，对落后于人的恐惧，恐惧失败，恐惧被时代抛弃。也有着各种各样的欲望，对金钱的欲望，对权力的欲望，对懒惰的欲望等。后有恐惧，前有欲望，使得人们就像那只驴子一样，终日兜兜转转，然而生活的鞭子总是能适时地落下，好像要提醒人们不要忘记它的存在。就像王小波说的那样，『生活就是个缓慢受锤的过程，人一天天老下去，奢望也一天天消逝，最后变得像挨了锤的牛一样』。欲望总将会消逝，而留下的只有恐惧的余悸。
说了那么多，好像啥都没有说，所谓的改进版精神胜利法也只是人性的利用。而历史的发展也不可能都归结到恐惧与欲望方面，而是要复杂的多。其实，这里只是在谈论一种角度，一个从恐惧与欲望窥视这个世界的角度。从这个角度能够看明白很多东西。比如看政治，看历史，看传销，看骗局，看当今层出不穷的营销方案、广告方案。
对于一个渺小平凡而又普通的人来说，尽可能的不被恐惧与欲望控制，已经是很了不得的事情了。在不影响他人的情况下，能做到的最高的境界大概就是巴菲特那样的吧，巴菲特曾说过：『在别人贪婪的时候恐惧，在别人恐惧的时候贪婪』。战胜自己的人性，然后顺应众人人性带来的趋势。他的投资思想也是这句话的折射『以合理的价格买入超级明星企业并长期持有』。既收益了自己，却又对别人没有负面影响。
 附上维基百科上关于『鬼压床』一段描述：睡眠瘫痪症又称睡瘫，梦魇，睡眠麻痹，在中国大陆民间也把此类症状叫做鬼压身、鬼压床。此类症状被医学认为是一种疾病。&amp;hellip;&amp;hellip;另有状况是已经睡醒，意识清楚，但全身难以动弹，眼睁不开，亦或不敢睁开，通常伴随者恐怖式的幻听，本身也有睁眼定会看到恐怖情境的直觉。 ↩   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不能说的话-《黑客与画家》第三章读后</title>
      <link>/post/2017/07/23/2017-07-23/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2017/07/23/2017-07-23/</guid>
      <description>缘由 前段时间在亚马逊上买了几本书，其中一本是《黑客与画家》，硅谷创业教父 Paul Graham 著。虽然前面从别人那里几经得知这本书，但是直到买回来后我才发现是前端大牛阮一峰前辈翻译的书，而我刚好订阅了他的博客，也很喜欢他博客里的内容。这对于我来说也算是一个小小的惊喜吧。
这本书的内容本是 Paul 在他的个人网站上发布的一系列的关于技术和创业观点的文章合集，所以各个章节可以分开单独来读。当我读第三章『不能说的话』时候，结合对所处环境的感知与思考，我与书中的观点产生了强烈了共鸣。这有别与我已读的其他几章时的感受，当我读其他几章的时候，我更多的是在学习、思考、汲取里面的观点与思想，但是第三章不同，它不但让我汲取，思考，更是让我产生了心底的共鸣。我觉得有必要将这章的总结以及自己思考记录下来：
什么是不能说的话 祸从口出，病从口入，这句简短的话真的是智慧的结晶。仔细想想从过去到现在，有多少祸事是由口中说的话引起的，又有多少疾病是因为乱吃东西引起的（但我还是刚吃了一块卫龙亲嘴烧辣条，余味未绝）。据此就很容易知道，那些可能会给自身带来一系列麻烦（麻烦大小没有上界）的话，是不能说的话。当然这里并不是讨论所有的不能说的话。书中作者给了两个条件，『一是这些话不能说出口，二是它们是正确的，或者看起来很可能正确，值得进一步讨论』。只有满足这两个条件的不能说的话，是值得寻找、挖掘、思考的。而只满足其一的话大概率没有太大的价值，举个例子（自黑一下），假如说我有句不能说的话『我想变成女生』，虽然不能说出口，但是也没什么价值可言。当然这句话也是我瞎说的，当不得真的。
如果有人说，我怎么知道哪些话不能说，会带来麻烦。相信我，你知道的，不信问问你的心，内心的恐惧会给你答案。什么恐惧？对将自己陷入麻烦的恐惧。
为什么要找出不能说的话 那么问题来了，为什么要去寻找、发现那些不能说的话呢。
作者在书中给了几个原因：
 纯粹的好奇心，就像小孩子翻开每一个石头一样 避免犯错，有时候我们自认为正确的事情会在将来会被证明是荒缪可笑的，而我们如果知道是哪些事情，就能避免上当或犯错 脑力训练，要想做出优秀的作品，需要一个什么问题都能思考的大脑，尤其是那些似乎不应该思考的问题  除此之外，我的理解还有，假如我们每个人本是白纸一张，为什么最后会各自有各自不同的观点立场呢，我们的这些观点从何而来？我们本身不能在只是一张白纸的时候就拥有建立自身观点的能力，毕竟几乎每个人出生后唯一拥有的观点只在于他的哭声里面。所以归根结底，我们后天的观点立场都是从自身之外的外界而来。外界包括除自身之外的所有人与事物，也包括别人的观点。人与人观点形成过程的不同之处，不但包含所接受外界影响的不同，也包括在形成自身观点的时候，已经形成的观念以及彼时彼刻所投入的思考的不同。比如，观察同样一件事物，各人从不同的角度（以往已形成的观念），经过不同的思考（投入了多少思考）便会产生不同的观点。再比如，遇到一个对于自己来说全新的观点，有的人已经拥有对立观点，不想再接受别的不同观点，有的人会将各个观点对比，有的人可能直接拥抱新观点、抛弃旧观点。这种不同也造就了世界上没有观点完全相同的两个人。
而信息时代，信息的爆炸增长与病毒式传播，更是放大了这种影响。所以，去寻找那些被主流的观点淹没的，未被粉饰的观点，对于我们更清晰地认识这个世界，更完善建立自己的观点就显得异常的重要了。当然，寻找与发现只是第一步，发现之后投入自己的思考，发现其背后的正确性，跳出流行观念的束缚，得到自己想要的真相，是最终的目的。
外界因素的影响越强大，自身独立的深入思考就愈发显得重要与珍贵。看看朋友圈中每天充斥的各种谣言，就能切身的体会到思考（哪怕是一丁点）的重要性，这里跑题感慨下，真是辛苦了微信官方的『谣言过滤器』帐号，因为我发现他们过滤澄清谣言的速度，远远赶不上谣言产生与传播的速度。
言归正传，假如说大部分（乐观的说法）的媒体都是让我们看到他们想要让我们看到的内容，那么为什么不以他们为起点，去寻找自己真正想要看到的内容呢？内容就会带有观点，而从主流的媒体上能看到的往往是被粉饰过的观点，以及明理暗里充满了对读者自身观点的引导或暗示性语言。 整体环境如此，独立的个人是没有太多办法的，舆论的控制权在国家机器手里，在千千万万个主编手里。
另外一点，就像流行的服装与发型一样，道德观念一样会流行，古代有古代流行的观念，尽管某些在今人看来非常荒谬，但也不能否认其曾经的流行。那么同样可以观察出，我们现在很多流行的观念并不见得就是正确的，有些观念甚至是病态的，成为了人们的额外的负担，只是还没有足够多的人意识到要摆脱他们。
所以，找到那些不能说的话，那些很可能会是正确的话，能让我们看到有别于那些粉饰过的、随大流的不一样的观点或观念，听到不一样的声音。这当然很重要，深刻影响着我们自身观点的形成，而自身的观点又决定着一个人去做什么样的事情，成为什么样的人。
如何找出不能说的话 当知道什么是不能说的话，以及发现不能说的话的重要性后，随之而来的问题就是如何找出那些不能说的话。
作者在书中给出了几种方法，我结合自己的理解列出来：
1. 判断言论的真伪 此种方法一般适用于那些听上去『大逆不道』的话语，也许人们听到这样的话语之后的第一感觉是岂有此理。这个时候就要停下来想一想，这有没有可能是真的。有了这一层思考之后，后面就是想方设法判断言论的真伪，我相信，经过一番努力之后，总是会得到答案的。这里举书中的一个例子，假如我们生活在伽利略宣扬『日心说』的时代，在人们普遍认为地球是宇宙中心的那个时代，我们听到伽利略的说法肯定觉得是痴心妄想，但是正是这种时候，就需要仔细地想一想他说的有没有可能是真的。
进一步说，这种听上去『大逆不道』的话，正是某个人或某些人鼓起勇气说出的『不能说的话』，如果所有人听到之后都是直接否定的话，那这可能会给说出这些话的人带来真正的绝望，他们付出了代价，但是却没有人真正地听他们在讲什么。
2. 关注&amp;rdquo;异端邪说&amp;rdquo; 听起来和上面的方法很类似，但从作者的字里行间能看出此种方法主要是针对那些被打上某些标签的观点。比如说，『亵渎神明』、『冒犯神灵』，『异端』都是西方历史上常见的标签。而『有伤风化』，『不得体』，『破坏国家利益』则是当代常用的标签。所以当我们看到被贴上类似这种标签的言论的时候，就要想一想是否存在可能的正确性。特别需要注意的是，根据上一章节的分析可以推论出，那些有能力给别的言论打标签的团体往往掌握着控制舆论的权力，控制舆论则代表，你看到的一切只是他们想让你看到的。而要看到想要看到的真相，则需要关注那些被打了各种标签的言论，思考其背后可能存在的正确性。
3. 时间轴上纵向对比历史，空间上横向对比多种文化 将现实与历史相比较。历史上有一些话不能说但是现在却可以说，比如，初中时老师问我长大想当什么，我回答说 The Chairman of China（中国主席）（别问我为何如此天真，因为我也不知道，可能是刚学了个新单词的缘故，感谢老师没有当面给我打击），这在当代的中国当然没关系，就算喊破喉咙别人也不会搭理我，最多只当你是疯子：）。但是想像一下，如果在古代，别人问我想当什么，我说我想当皇帝，除非我是真正的疯子，否则难免被咔嚓。当历史上的观点与当今的观点不一致的时候，大多时候都能够很容易的分辨出现今的观点是正确的，这代表历史的进步。但是历史上的观点并不总是错误的，如果历史上一些观点可能是正确的，而现在的舆论却认为其不正确，那么就需要思考一下到底孰错孰对了。
将本土的文化与世界其他地方的文化相比较。世界各地的文化总是会有各种各样的差异，对比的过程中就会发现，同样的一件事情，在世界上大部分地区都是被允许的，而在自己所处的地方是不被允许的，这时候不是贸然地认为别人都是错的，而是想想会不会是我们自己错了。当然，如何获取别的地方的文化现状，最好的方式就是实地地看一看，要不然就通过一些优秀的书籍。
4. 看看那些一本正经的卫道者到底在捍卫者什么 社会上不乏一些所谓的卫道者，身后站着数量众多的追随者，有人摇旗呐喊，有人赤膊上阵，今天抗日砸车明天抗韩砸超市，后天又要忙着谴责美帝主义，忙得不可开交。就像是作者书中所举例子，大人们总是会想方设法给孩子营造一个天真浪漫，有着圣诞老人，没有脏话，充满光明的环境一样。这样那样的卫道者也给众人营造了一个有着敌对势力和友好盟友的世界，在必要的时候，需要打击敌对势力，同样在必要的时候，也需要声援盟友。当听到这些卫道者的言语时，就需要思考他们到底是在捍卫着什么。
5. 观察『禁忌』产生的机制 书的作者猜想，禁忌的最大制造者是那些权力斗争中略占上风的一方。这一方有实力推行禁忌，同时又软弱到需要禁忌保护自己的利益。
此处不宜多说，多多观察与思考便是。
找出不能说的话之后怎么办 作者在书中给出的建议是：『一旦发现了不能说的话，别说，至少也要挑选合适的场合再说，只打那些值得打的仗』。
所以如果有人问我你的不能说的话是什么，我只能说这个真不能说：）。就像，我曾经跟仇恨日本的人说日本做得好的地方，一些值得我们学习的地方，以及那些砸车的不应该砸中国人已经购买了的中日合资的汽车，但是却被说成『亲日派』。从那以后，我就没在仇恨日本的人前面说过这些。然而被说成『亲日派』还算是温柔的，如果我一不小心说出其他一些更不能说的话，估计后果就严重了。所以，是否说出来，要看是否会给自身带来麻烦，最好还是不要说，自己安静地思考就行了，毕竟在网上的一言一行都会被记录，也更容易挑起某些人的神经，惹来麻烦。
细想之下，我突然觉得可以用 Java 里面的异常捕捉机制来模拟这一过程，以不能说的话作为要捕捉的异常，还蛮有意思。一言以蔽之，就是『假设』有这么一个系统，在检测小明同学说的所有话，如果它发现了小明说了不能说的话，那么小明就会遭遇被怎样怎样等一系列后果，如果没发现不能说的话，小明同学就没事。
try { 小明说的所有话 } catch（不能说的话）{ 小明被攻击， 被闭嘴， 被...... 等其他一些不可描述之后果。 } finally { 不说就没事， 说了就有事。 }  所以，为了能够继续思考下去，坚持不说也是毅力的一种体现，相比于畅所欲言，自由思考显然更重要，尽管可能会有懦夫之嫌。总结书中的原则就是：守口如瓶，笑脸相迎。在心中呐喊，与知己讨论。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何应对信息与时间的碎片化</title>
      <link>/post/2017/07/11/2017-07-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2017/07/11/2017-07-11/</guid>
      <description>信息爆炸 题目有点过于高大上了。。。（请忽略这一点）
其实只是身处信息碎片化进而导致时间碎片化的大环境之下，作为一名互联网从业人员，自己也有一些切身实际的感受，结合在生活中作为一个旁观者对周边人和事的观察，思考了一下信息时代之中互联网以及移动互联网产生的海量信息，其中包括很多碎片化信息，对我们生活的影响。
在中国有以下几大平台，比如微博，朋友圈，空间动态，各种公众号文章『当然也包括我这篇（尴尬）』，各种博客文章，各种新闻客户端的文章与视频（今日头条，快手等），各种二手知识消费平台（得到，知乎 Live 等）各种群聊等等，在国外有 Twitter，Facebook，Instagrame，Google+等。这些平台每天都会产生海量的信息流，而我们作为这些信息的消费者，根据自己的喜好，刷一刷自己所关注的信息源。有些平台可能每天会被刷很多次，比如朋友圈、微博等。以上就是信息的产生与消费的大致过程。
一些影响 仔细地回想一下，自己手上没什么事要做的时候，是不是下意识地拿出手机，打开朋友圈刷一刷，是不是打开群聊看看别人的聊天，自己也偶尔插上几句。那么这些碎片化的信息就导致了时间上碎片化，而时间的的碎片化就导致了工作或是做其他事情的效率低下，导致做事思维的断续，也导致很难有整块的时间去阅读书籍、思考等等。长此以往，表面上来看自己是阅读了不少的信息，但是这些快速浏览的信息，很难引起我们的一些思考，也不会在我们大脑里留下太过深刻的印象。
微博里每天都会有『大事情』发生，然而这些大事情的热度通常都不会超过一周，到了下一周人们会继续追逐另一个热点，上一周的热点就好像发生在上个世纪离我们如此遥远，很少有人会回过头来在关注前面发生的事情的后续进展。就这样，一周又一周的轮回。根据我的观察，在长时间地浏览信息快餐之后，有一些人甚至已经慢慢地失去了阅读长篇文章或是整本书籍的能力，当他们打开一篇文章，看到是长篇大论或是艰涩难懂，会以很快的速度划到文章底部，然后又划到文章顶部，最后弹出了一条微信消息，终于可以点击关闭按钮了。我曾经无数次在地铁上看到很多人重复我刚才说的动作。如果无法完成长篇文章的阅读，那么也就很难完成一本书的阅读。
还有就是会导致手边有很多事情要做，一会儿想起这个要做，一会儿又想起另一个要去做。但是最终的结果可能就是，这件事做了一点，另一件事也做了一点，但是都没有完成，并且还有另外一些事情最终忘记去做。就比如在微信里看公众号的文章，这时候突然收到一条微信信息，就打开聊天界面回复消息了，等回复完消息，可能又被另一件事打扰，最终一篇公众号文章只读了开头，就再也没有切换回来过。这种情况我也经历过，经过自己的稍加注意，现在只是偶尔发生了。
另外，有些人的工作可能会高度地依赖微信，使用微信沟通，使用微信群发布工作方面的通知，这势必会带来不间断的消息。一会儿这个人发微信找你，一会儿你要发微信通知另一个人，或者群里又发来了一些工作安排通知。这就会导致这个人每天会深陷在微信消息里，根本没有整块的时间去做自己的事情。甚至业余的生活时间也被这些信息占据，模糊了生活与工作没有清晰的边界，长期以往，自己的职业水平提升缓慢，生活时间与空间被大幅压缩，导致身心俱疲。
应对之策 当我意识到互联网中充斥着大量的碎片信息，快餐式信息之后，就想有没有一种更好地方式，即能从网上获取自己所需要的高质量的信息，又能把互联网信息碎片化带来的影响尽可能降到最低。经过一段时间的摸索，我慢慢地有了自己的一套方法去解决这个问题，在这里总结一下。
1. 信息的聚合 我现在主要通过两个渠道获取信息，一个是关注的几个自己喜欢的同时又能输出一些高质量文章的公众号。另外就是通过 RSS（简易信息聚合）阅读器，订阅高质量的媒体与独立博客（包括技术博客），这两个渠道其实也算是一种渠道，就是自己订阅，等待订阅源更新自动推送到我的手机端，然后在手机端统一阅读。这个过程相对于，自己去刷新闻，刷朋友圈，或是微博、博客、知乎等方式，节省了大量的时间，也过滤的大量的低质量的重复的内容（因为订阅源是自己筛选的，而低质量的订阅源会被慢慢剔除）。公众号不支持 RSS 订阅（除非寻找第三方工具，但是由于微信的封杀会很不稳定），否则的话使用一个 RSS 阅读器就足以。基于此，我每天只需在上下班的地铁上或是其他闲余时间，便可快速的获取信息，而且文章质量很高，并且大都能引起自己的思考。
这里说一下微博，我现在不使用微博，微博上仅有的几条动态也不知道是几年前发布的了。不使用微博是因为，我认为上面的信息重复率太高，并且也更偏向娱乐性，而我一向不太喜欢娱乐。每次打开微博的时候便会收到一大堆通知更是让我下定决心卸载了。微博现在的定位是一个极速的及时的第一手的短新闻发布平台，很多重大事情都是第一时间在上面发布，而且微博甚至控制着某些舆论的动向。但是我并不担心自己会错过重大事件的消息，因为凡是重大事件总是会通过各种渠道达到我这里，公众号，博客，订阅的媒体等，只要他们跟进了重大事件，我就能获取到信息，而微博正是他们重点关注的阵地。所以尽管我不用微博，但是不仅不会错过微博的信息，而且会读到更加深度的，更多不同立场、不同观点的评论文章。这有助于更清晰地看清整件事情的事实。如果比较喜欢娱乐信息的话，可以适量地使用微博，不过现在很多 RSS 阅读器也支持微博的订阅了。
当然，我的手机上也没各种新闻客户端了：）
2.关闭可能的打扰 手机上的通知，微信朋友圈的小红点，各种群的消息提醒，垃圾邮件的收取等等，这些会突然出现的通知往往会打断正在专注之事，而且再次回到专注的状态又需要一点时间。所以，关闭不重要的通知，退订各种邮件，关掉各种应用的通知权限等等，将会减少被打扰的次数。
以前每次打开微信的时候，看到下面的『发现』上有小红点，便不由自主的去点开，然后就自然而然地打开朋友圈，刷刷刷。一天不知道要刷多少次朋友圈，反正就是一闲下来没事就会习惯性地去刷朋友圈。这当然浪费了大量的时间，而且使时间变得更见碎片化。
自从在微信设置里关掉朋友圈新动态小红点提醒，我平常的时候根本就想不起去打开朋友圈，从以前的每天不知道刷多少次，到现在可能到周末才去刷一次。
3. 创造整块的时间 尽量腾出整块的没有打断的时间来做一些需要持续专注的事情，在这段时间里，把手机放到一边，延迟回复一些信息或延迟处理一些事情，专注认真做一个小时的事情停下来休息一下，回复一些信息，聊聊天放松一下都行，而后继续专注做事情。这样的方式既能高效率的完成工作或自己定的任务，又能得到不错的休息。
使用定时软件，防止自己长时间专注工作造成的脑力疲劳。在工作中，我使用一个软件，每隔一小时会弹出通知，提醒久坐的我站起来，于是我就站起来去洗手间或是去接杯水，要么就原地活动一下腿脚，玩会儿手机，在群里聊聊天或回复一些别的信息，然后进入下一个小时的专注工作时间。
对于工作比较依赖微信的人来说，比如我老婆，各种信息通知都是通过微信，这时候比较好的方式是，延迟回复那些不紧急不重要的信息，将一段时间内的信息放到一个空闲的时间统一回复。这样就避免陷入回复不完的微信信息大坑中。对于那些紧急又重要的信息，当然还是选择及时的回复处理。
4. 阅读书籍或中长篇的优秀文章 知识的真正获取不在于围观微博的事件，也不在于听别人讲成功学鸡汤，更不要把希望寄托于别人给予的二手知识，现在兴起的付费知识经济让很多人趋之若鹜并心甘情愿付费，就好像花了这笔钱自己的知识就真的增长了一样（这里并不是要吐槽知识经济，而是想要表达追逐知识的路上不要舍本求末），况且根据一贯适用的二八定律，真正有用的知识分享可能只有20%左右。大部分的付费知识分享都难逃圈钱嫌疑。
而我一贯坚持的立场是，读好书，读经典之书，漫漫历史长河，人类创造书籍无数，但是同样的，真正的经典也只是占茫茫书海的小部分。但是虽然占整体小部分，但是数量是无比巨大的，所以完全不用担心不够读，应该担心的是读不完：）。因为人生苦短，真正留给读书的时间并不多。每当读书便去读经典之作，了解一个领域便去读该领域的各种经典之作，就相当于站在巨人的肩膀上，相当于与该领域的大师对话，交流思想。不过经典之作总是需要时间区理解去领悟，但是这已经是获取知识，自我成长的最佳捷径了。除非以后可以通过电路芯片等向人脑直接复制知识。。。
像坐地铁或公交这种零碎的时间，可以用来读订阅的文章也可以用来读一些理解轻松的书籍。而难啃的书籍则需要大块的时间来阅读了。
为什么要阅读那些有思想有思考的中长篇文章呢？因为一个人的理解力、知识面等总是有限的，面对一个概念、一个事件，一个理论，只是靠自己的脑力恐怕难以深刻、透彻地理解，再加上本身旧有知识体系带来的局限性，在学习全新知识时就更加难以准确无误地理解了。这个时候，阅读别人总结思考的文章，就相当于多了一种角度，多读几篇就多了几个角度，此时在结合自己的角度与思考，便能达到一个贯通的境界。
把时间放在持续的长阅读上，相对于走马观花式的刷微博与朋友圈，不但有助于真正的增长知识，让自己成长，而且可以提高自己的专注力，让一切事情井井有条。
几句闲话 相对于读书，写作对于我来说真的是有点难度，因为写作不但要思考，还要兼顾总结与逻辑的完整性，而自己对一个事物的理解深刻与否也影响到具体的写作，所以经常写着写着发现有些地方好像并不是自己想的那样，只好停下来想明白了再写。不过，相对于高中的800字作文来说，我竟然还感到稍微轻松那么一点点，毕竟高中的材料作文限制太多，而我只能围绕题材东拼西凑，然后满分六十分的作文拿到40多分就满意了。而现在是将我所思我所想写下来，感觉自由的空间大了，写起来也顺畅了许多。
如上所说，之所以坚持写点东西发到公众号上，一是想记录自己的一些回忆、故事，二是总结自己的一些观察与思考。当然，假如能获得别人的支持与鼓励那简直再好不过了。要是能带给别人一些触动或产生一些共鸣，虽不能面对面交谈，但能够通过文章跨域距离，在心里引为同道中人，那简直就是最大的幸运了。
现阶段，最大的目标就是坚持写下去，坚持写下去就是一半的胜利，而剩下的那一半胜利就是一点点提高文章的质量了。
夜已经深了，就写到这里了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广州故事拾遗</title>
      <link>/post/2017/06/30/2017-06-30/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2017/06/30/2017-06-30/</guid>
      <description>南下 来广州已然整整两年光阴。
15年6月29日登上南下广州的火车的时候，我便清楚地知道，从今往后，我能依靠的只有自己了。我踌躇满志，平静的面容下有一颗激动的心，就像一个即将出征的战士，区别在于战士背着枪为荣耀而战，而我背着我新买的书包，寻找我的工作与生活。竟然有那么一瞬间，我有一种凛然的感觉，觉得自己真的好像是那个战士。
上学多年，也自认为读了不少的书，懂得了不少的道理，自觉进入社会闯荡肯定没什么问题。这种自信，让我心里踏实不少。然而，盲目无知的自信很容易就被打散，而那些听过的道理只有在经历过后才能知道到底是个什么道理。
行李不多，一个黑色的箱子，一个黑色的提包，一个黑色的背包。至于我穿的是不是一件黑色的衣服，已经记不得了。在列车上，我盘算着自己下了火车之后要先去哪里。广州的地方我不知道几个，但是我出发之前在豆瓣小组上寻找租房的时候，有两个租房的信息看着不错，感觉离市区不远，又在地铁站附近。其中一个在洛溪，一个在大石。但是我不知道到底要去哪里。我想还是到了地方再决定吧，沿途的风景还没欣赏呢。心大的我欣赏起窗外不断变幻的风景来。
可是该来的总会到来，南方夏季的气温甚至能在开着冷气的车厢里感觉到，列车马上到站了。我不得不决定要先去哪里了。而这一天是6月30日。
以前觉得独立很简单，一直认为大学就是独立的生活。可是很快我就知道错了，当我在广州火车站下了火车沐浴在南方的热浪之中时，我才真正地体会到独立是什么。那种一瞬间无依无靠的感觉，让我崩溃，我从没遇到过这种情况。陌生的城市，不知道要去哪里。就连坐地铁都不知道怎么买票。
我最终决定先去洛溪，因为在地图上看到广州火车站和洛溪都在地铁二号线，而『洛溪』这个名字又比『大石』听起来文艺了很多，对于标榜文艺青年的我，自然更倾向于洛溪了。当我顶着广州夏季正午的大日头，在洛溪拿着行李看着地图兜兜转转不知道几圈之后，终于找到了那家便宜的公寓式酒店。在房间的空调下，我终于松了一口气，感觉像是踏出了战场上真正的一步，最起码我今晚有地方住了，尽管150一晚有点贵。是时候冲个凉出去找点吃的了，还有办张羊城通。
租房 我盘算着必须尽快地租到一个房子，否则的话，身上的3000元将很快用光。除了带出来的3000元，我不想再向家里要钱，不知道为什么，我就是告诉自己不要向家里要钱。而我在豆瓣小组上看到的洛溪的租房信息，转租人留下的电话打不通。没有办法，我只能把希望寄托在大石那边。还好大石那边的转租人联系到了，别人要上班，把房东阿姨的电话给了我。我联系房东阿姨后，坐公交区大石看房。没费太大周折便见到了房东阿姨，带我看了转租人要转租的小一房一厅，我觉得光线不好，问她还有别的吗。运气不差，刚好有一间带独立卫生间和小阳台的大单间。看了房子，还不错，光线特别好，于是决定租这个。房东大叔跟我说，里面还有前房客的一些东西。他最迟要明天搬走，所以我只能后天入住。一切都没问题，交了两百押金我就回去了。
在酒店住了两晚之后，我打电话跟房东确认能够搬过去了。于是，推掉房间，拿着行李就过去了。不幸的是，房租要压二付一，总共2700，我的钱不够了。坐在街边想了半天，只能给家里打电话要一千块钱了。电话接通，我妈的声音想起，那一瞬间我突然想哭，但是我忍住了。我跟我妈说了大概的情况，让她给我打一千块钱。有了这一千块钱之后，我终于签了租房合同，也有了钱买床垫被子等生活用品了（过了几天后去中山舅舅舅妈那里，舅妈给我的一千块钱也对我不可或缺）。
床铺搞定了，我冲了凉躺在床上，想，我终于在广州踏出了第二步，有了一个暂时属于自己的小窝。忙完这些，那种孤独感却益发的严重，似潮水般涌来，我还是没忍住趴在床上哭了起来。
哭过之后好了很多。我知道接下来自己必须赶紧找到一份工作，这是我能养活自己的唯一办法。打开了带来的笔记本电脑，连上网线，我开始找起了工作。
工作 回想找工作的经历，我才发现自己当时是多么的无知，我甚至不是很懂『行政』这一岗位到底是个什么样的岗位，不是说这个岗位不好，而是不适合自己，也不是自己想要的工作，竟然还跑去一个大的房地产公司面试行政的工作。整个找工作的经历，以及后面工作的变动，自己的成长，都有很多的波折，是整个广州故事中很重要的一部分，但是写下来后这篇故事的篇幅就很长，所以暂且按下不表。等有时间重新写一篇工作相关的故事，细述自己在工作中的经历，成长。
阿源 到了广州之后，我在我们几个人的群里向他们吹水，告诉他们广州有多么好，机会有多么多。首先是阿源说要来广州，等他那边辞了工作就来。我没想到他真的要来，但是很快就接受了现实，我跟他说你来了我去接你。
没记错的话，阿源应该是9月5日到的广州，我坐地铁去火车站接他。接到他之后，我帮他在火车站站前广场照了像，背景是火车站经典的『统一祖国』『振兴中华』八个大字，当然中间是『广州站』三个字。帮他拿些行李，先去办了张羊城通，此时的我对于这些驾轻就熟，一路上又给他讲讲怎样换乘地铁还有其他的注意事项。回去后买了地铺席子，我俩就过起了同居的生活。
阿源来到广州，对我影响最深的是坚定了走技术路线的决心。想想人生真是奇特，有交集的人，都相互影响着，好像一切早已有了因与果。我也不像刚来时总是有孤独感伴随在内心了，自此有了同伴。
珍哥 看到阿源来到了广州与我顺利会师，并且我俩共同在群里鼓动他赶紧来广州，再加上他在那边的工作也是无聊，珍哥终于下定决心辞掉校招时找到的武汉的工作，好像都没来得及拿离职证明就买了到广州的火车票。我和阿源告诉他，到了后我俩去接你。
珍哥应该是9月23日到的广州，我和阿源一起坐地铁去接他。同样的，我帮他在站前广场照了像，背景还是经典的『统一祖国』『振兴中华』。照相时珍哥还竖起了调皮的中指，但是并没有露出他的标志性虎牙。终于我们三个在站前广场达成了一致，那就是统一广州，然后以广州为根据地，统一祖国。截止到目前，我们依然还在工作，慢慢赚取统一所需的经费。同样的，我带着珍哥办了羊城通，坐地铁回去的路上，和阿源一起给他讲在广州的生活注意事项等等。同样的，回去后，我们三个一起去给他买了地铺和席子。于是，我们三人就这样在大石的那个大单间里开启了同居生活。
而我却始终有一个遗憾，当时自己在下火车出站时没能留下一张和他们两个一样的照片。
剑客 至此，大石三剑客终于凑齐，从中山纪念堂到越秀公园，从沙面到圣心大教堂，从海珠湖到海珠湿地，从大夫山到白云山，从天河城到天河又一城，都留下了三剑客的足迹。从炒粉到臭豆腐，从魔锅访烤鱼到非常堡炸鸡，从馒头加酱到坛子鸡，也都留下了三剑客的口水。我想这一段日子可能是我们这辈子都无法忘记的了，尽管除了欢声笑语，逗逼言语，偶尔还有争论甚至是争吵，但是这段属于我们的峥嵘岁月将被铭记。
第二年3月15日吧，珍哥因为工作调动去了北京，走的那天我去上班没有去送他。两月后他又调动到上海，而后从技术支持公司内转岗为自己喜爱做的销售，又回到了北京。年底他们公司年会时，我们在客村海底捞短暂相聚了6个小时左右，从晚上八点到凌晨两点。我们吃了火锅，而后唱了一会儿歌。第二天早上我坐高铁回了家，珍哥去公司参加了年会，阿源去上班了。祝珍哥工作顺利，接到大把的单子，业绩飞升，回广州请我吃海底捞。
第二年7月22日，阿源搬出了大石，搬到了离公司更近的棠东。我帮他把行李搬到了那边，我俩在那边喝了甜品。最后道了别，我就带着沉重的心情回来了。大石只剩我自己了。今年的7月，阿源准备回离老家峨眉山更近的成都了，那也是我们大学四年待过的地方。祝阿源在成都找到更好的工作，一切顺利。
那些路边的地摊，臭豆腐，炒粉，水果摊早就没有了，被城管清理的很干净了。坛子鸡也从偶尔出现到最后的彻底消失。一切好像回到了从前，一切却又和从前不一样。
老婆 我把大石的房间彻底地打扫了一遍。九月底回了家，10月2日结婚，婚后带老婆一起来到了广州。我们在大石住了两个月后与12月17日搬到了大学城，方便她在学校的工作（每周会有一两天早自习或晚自习）。至此，大石的故事就告一段落了。虽然有时我们会回到大石转一转，去喜爱的天和百货采购，去非常堡点吃不完的三人餐（三剑客吃完没压力）。但是，大石的故事真的结束了。
在我独自在广州的这段时间，特别是在我刚到广州的时候，在我找工作的时候，给了我莫大的鼓励和安慰。在我工资低钱不够花吃不上饭的时候给我打钱。我不敢想象如果没有她一如既往的鼓励和帮助，我是否能够顺利的在最初的那些日子坚持下来。现在我们两人在广州相依为命，拼搏奋斗，未来的日子我们会一直坚强地走下去。我相信，生活总会越来越好，而我也知道，你总是会相信我相信的。只能说，爱你。
朋友 除了大石三剑客之外，还有本就在广州的佳琦（大学室友）和田琳，以及来广州两次的青哥和来广州一次的豪哥，虽然不是朝夕相处，但也偶尔一聚，有你们这些朋友总是会让人感觉很好。还有6月13日来到广州工作的星哥（大学室友），祝你早日找到心仪的工作，在广州开拓自己的新时代。由我和你还有佳琦来继续完成前大石三剑客未竟的事业——统一广州。
如今 在来广州两周年之际，我换了一份各方面自己都还比较满意的工作。我已经记不清这是我在广州踏出的第几步，只知道我现在站在了一个新的起点，回顾身后两年的光阴，我得到了什么，失去了什么，学会了什么，又用真实的经历明白了哪些道理。有了这两年之中的所有，在如今，我已经不是那个从火车站出来后茫然四顾不知所措的毕业生，也不再是那个表面装作平静内心却含有恐惧的青年。时间不会停止，而我的脚步将追随着时间，一步一步的向前。在这雷雨之夜，我停下脚步，写下这篇故事，只为两年的时光岁月，以飨回忆。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于共享单车的一些胡思乱想</title>
      <link>/post/2017/06/23/2017-06-23/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2017/06/23/2017-06-23/</guid>
      <description>起因 投资了摩拜的马化腾和投资了ofo的朱啸虎在朋友圈互怼了起来，争论摩拜与ofo的优劣。看到马化腾最后一句：『堆一堆哑终端谁不会？』引发了我的思考。
对比 众所周知，ofo一开始采用的是机械锁，这也导致了车子没有定位，丢失无法找回，用户骑完可以不锁车，甚至有些用户加上了私锁据为己有。而摩拜从第一代车型，就一直采用带有GPS定位的智能锁，且锁与服务器之间可以双向通信，并以此为基础进行扫码开锁，关锁计费。实现了服务器、单车、用户三者之间的闭环。虽然ofo后面的车型也使用了智能锁，但是并没有实现与服务器的双向通信，在服务器与单车之间始终存在着一个开环。相比，摩拜的生态要比ofo的生态更加完整，也更加完善。对比两者的单车损坏率也可见一斑。
基于摩拜完整的闭环生态，我做了以下一些思考。
1. LBS（基于位置服务） 摩拜已经成为继地图、美团、滴滴等之后的又一大 LBS 入口，有了微信扫码直接开锁的加持之后，这一入口的流量变得更加巨大。目前摩拜的 LBS 的主要形式是基于用户扫码开锁的前期阶段，即用户根据地图查找附近的单车，但是这一特性由于很多用户是看到单车才去扫码而减弱不少。考虑到摩拜是人们出行最后一公里的解决方案，所以用户停车的地方，一般会是出行的目的地，或阶段性的目的地，如地铁站、公交站等。有没有一种可能，摩拜可以把 LBS 扩展到用户使用的后期，即关锁计费支付的阶段。
 在用户关锁支付之后，推荐附近有活动的商家，或是在商家附近地点签到，累计一定次数之后可以获得优惠券。 利用合作伙伴（比如腾讯）提供的用户画像，推荐更符合用户兴趣喜好的商家。  2. 碳账户 支付宝为每个开通蚂蚁森林的用户创建了一个碳账户，用户的低碳行为，比如走路，线上办理业务等都会产生相应的绿色能量，目前，用户可以在支付宝中积攒能量来换取蚂蚁金服在沙漠地区边缘种一棵真树来阻止沙漠区域的扩大。
在未来，随着减排的展开，也许会发展出来基于碳账户的碳交易。即一些排放量比较大的企业可以从拥有剩余排放量的企业和个人手中购买排放量以满足自身超出标准的排放量。支付宝的碳账户有对未来的碳交易也有所准备。
相比于支付宝中的低碳行为，共享单车的骑行更是名副其实的低碳出行方案。基于此，摩拜可以搭建自己的碳账户体系或跟腾讯合作。
 目前摩拜已经为用户展现节约碳排放的数据，但只是一个初步的基于骑行公里数的数据，并没有进行数据的深度挖掘，以及搭建一个统一的碳账户体系。 考虑到目前数据共享的时代趋势以及腾讯与摩拜的关系，可以与微信运动中每天的行走步数进行数据的共享，将用户行走、骑行这些低碳行为统一起来，归置到统一的碳账户之下。目前微信以及微信支付中并没有完善的信用体系以及碳账户，在这方面，蚂蚁金服的芝麻信用和碳账户确实走在了前面。  3. 与健身、社交的连通 很多人说，坚持跑完马拉松的唯一动力就是跑完之后可以晒朋友圈了。这正是中国健身届的现状。老外健身是给自己看的，我们健身是给别人看的。虽然有些说笑，但是也反应了在中国健身与社交密切相关。
摩拜单车的骑行当然是健身的一种方式，特别是爬坡的时候：），虽然现在摩拜也向用户展示了累计骑行的公里数以及运动成就（消耗的卡路里），但是和上面节约碳排放的数据一样的，仅仅只是一个统计数据，没有深度挖掘。社交分享方面，也只是每次骑行完之后分享单次行程，并且分享方式侧重于推广而不是社交。
 深度挖掘自身内部的统计数据，骑行公里数的成就以及运动成就等，并提供社交化分享，相信微信会给摩拜提供更好地分享的渠道。 很多运动APP都提供骑行的运动方式，可以与这些APP共享骑行数据，更方便用户在运动APP内晒自己的骑行数据。 单次骑行的分享形式在保持推广的能力之外加入更好的社交化形式。让用户乐于去晒自己单次骑行的数据。  4. 总结 以上只是自己根据摩拜因自身硬件的完备性，智能锁的双向通信，构建出自己的闭环生态所想到的一些拓展。有一些根本没什么可能性，有些也可能不值得去做。在将来，摩拜可能向 LBS，碳账户，健身或社交的一个活几个方向拓展业务，也可能只专注于做自己的共享单车领域。不过这都没关系，重要的是记录下自己这次的思考过程。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『麦田与海浪』背后的故事</title>
      <link>/post/2017/03/07/story-of-nickname/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2017/03/07/story-of-nickname/</guid>
      <description>当然有人问我为什么使用『麦田与海浪』作为网络昵称呢，而且不止一次，就像很多人问我你的头像是你的女朋友吗，我也都认认真真地讲了这个昵称背后的原因。我突然觉得把这个故事写下来应该会很有意
前记 我使用过很多昵称，大学时跟室友玩魔兽世界时用的是『今宵有程』，这个名字没啥故事，只是告诉部落的众兄弟以及室友，今宵有阿程陪你们玩魔兽、为了部落。后来英雄联盟横空出世，转战召唤师峡谷，起了个昵称叫『明宵依然有程』，这个昵称更没什么故事了，与上一个前后呼应，但是却有一个梗，两个名字合起来就与周董的《范特西》和《依然范特西》对称工整了。再之前的昵称网名我基本上都不记得了，除了我的第一个QQ网名。尽管我十分不情愿把它说出来，但是讲故事就是要敢于讲才行，我的QQ第一任网名叫『麝熏秀芙蓉』，出自于李商隐的《无题·其一》，原句是『麝熏微度绣芙蓉』，标准的伪文艺青年，回首过去，只能说当时自己还是太年轻。
故事 与很多故事一样，我也得从很久以前说起，那是小时候，家乡中原大地的田地种植习惯是玉米和小麦轮换种植，也就是说秋天收获了玉米之后，会在十月份种下小麦。在接下来的冬天，小麦只是露出来一点麦苗，青绿色。北方的冬季，树基本都落光了叶子，就连生命力旺盛的小草都枯黄了，总算还有麦田的绿色，让冬天少了一分荒凉，多了一分生机。这个时候，在麦田旁的公路看整个田野，会看到以大地深沉的泥土颜色为背景，上面整齐地点缀着团团的青绿色，而当你被这个景色所吸引，低头想要仔细地看，刚才的景象却没了，只剩下大地的颜色格外厚重，而麦苗却显得形单影只。是这样的，此时只有当眺望才能领略整个麦田的魅力。记忆中小时候的冬天总是会下雪的，如果雪不那么大的话，白色的大地，还能看到麦苗在雪地里露出一点绿色。
经过了蛰伏的冬天，吸收了雪化后的水分，小麦会在春暖时开始快速地生长。天气暖和一些了，我和小伙伴们也都脱去了厚厚的冬装，换上了轻便些的春装，这时候我们最喜欢去的地方就是麦田，玩男孩子最喜欢玩的跳山羊游戏。此时的麦田已经满满的都是麦苗了，有30公分左右的高度，翠绿色，站在田地里，低头时已经几乎看不到脚下的土地了。也许这就是我们喜欢去麦田玩耍的原因，因为不论在里面怎样地翻滚，嬉戏打闹，总是软软的，而又不会把衣服弄得太脏，当然，衣服上被染上一些绿色是避免不了的了。对于我来说，我最喜欢的仍然是站在麦田旁眺望整个田野，当春风吹来时，整个麦田就会掀起一道道绿色的麦浪，伴随着的是淡淡的青草的味道。是的，我印象中麦苗那时候的味道和青草的味道是一样的。后来我才意识到，这个时候的麦子不像是冬天的麦子，冬天的麦苗可以被踩，甚至可以被那些散养的羊群吃，都不影响春天的生长，而此时的麦苗正在奋力生长，在我们玩耍过后一片东倒西歪，有一些可能真的无法再生长了，这也算是故事中的遗憾了。
转眼，春过夏来，麦子要熟了，长的高高得，颜色金黄金黄，饱满的麦穗让麦子都微微底下了头，煞是好看。夏天的风总能给人带来凉爽的感觉，当风吹在田野之中，吹在麦田之中，泛起了金色的麦浪，在阳光下起伏，隐隐能闻到成熟麦香的味道，能听得到轻轻的沙沙声。这时候就到了麦忙时节了，要收麦子了。记得有一次和爷爷在田地里干活，当时的季节忘记了，大概是在春天快要结束的时候，我说这田野的风吹着真舒服，爷爷说，多吹吹田野里的风，能让人更健康地长，空调风扇的风是没法比的。我觉得爷爷的话是有道理的，因为在空旷的田野里总是能感到心胸变得宽阔，而和煦的自然风让人心旷神怡。
阳光，大地，麦田，风，在不同的季节会带来不同的风采，每一种都是我喜欢的。如果说我更偏爱哪一个季节的话，我只能说我更偏爱麦田与其中的麦浪。
高中毕业后，偶得一机会可以去海南，在那里我第一次见到了海。我是幸运的，因为海南的海是美丽的，让人一见钟情的。当我第一次站在沙滩上，望向无边大海的时候，我突然就想起我站在田野里望向麦田的时候，它们是如此的相像，一样的无边际，一样地翻着起伏的浪，带着他们自己的味道，带着他们自己的声音。海南岛之行给我印象最深的海就是亚龙湾海滨，此处的沙格外的柔软和细腻，海更是蓝的深邃。站在海滩上，便可以一直望向远处，直到分不清海与蓝天的边界。
相比于在海南的海，在珠海的那一次看海便大有不同，那一次看到的海不是蓝色，而是那种掺着泥沙的黄色，在里面游了一会儿，冲凉的时候会发现身上留下很多的沙子。而在亚龙湾游完之后，在身上留下却是盐。但这并不会影响我对大海的喜爱，每一处的大海都有它自己的特点，有的明快靓丽犹如春天，有的混浊深沉犹如冬天，就像每个季节的麦田，你喜欢它，便总能找到它令你沉醉的地方。
阳光，沙滩，海浪，风，总能让人陶醉、向往。我可能不会喜爱每一处的沙滩，但我总能欣赏每一处的大海的魅力，尤其那翻滚起伏的海浪。
如今，远离家乡，许久没有见到四季的麦田，只有在春节回家之际，偶见冬季的麦田，然而相比于我记忆中清晰的麦田，眼前的景象却显得有些残缺，或许是太久没有仔细观察了，或许知识自己在回忆的时候加上了一些不曾有的细节，或许是缺少了小时候眺望麦田的那种心境。如果把麦田比作过去，那海浪是否可看作是未来呢。
后记 故事总会有真有假，上大学时，我发现竟然有的人跟我的QQ昵称一样，这让我心里很是不舒服，于是我绞尽脑汁想来想去，想出来一个之后去QQ里面搜索，如果有重复的就继续想，直到搜索时没有人和我的昵称一样为止，于是试了几次之后，『麦田与海浪』成功满足我的要求。那么昵称有了，还需要一个故事，于是就有了现在的这个故事了。
仅以此故事献给我24年的光阴岁月</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>乘地铁有感</title>
      <link>/post/2016/05/24/2016-05-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2016/05/24/2016-05-24/</guid>
      <description>广州地铁3号线是出了名的挤，而3号线里的大石站硬是“挤”上了名列前茅，成为其中佼佼者。上班时间的每一个早晨，我都有十多分钟的“地铁时间”，起点便是这声名显著的大石站，乘坐四个站之后，在和它不相上下的客村站（客村是3号线与8号线的换乘站，3号线方向远远挤过8号线）下车。长久以来，我已经习惯了这种拥挤，并且在这种拥挤之中，学到了挤地铁的宝贵经验。不要小看这些经验，它能让我少等一两趟车就能挤上地铁，这对于经常徘徊于迟到时间附近的我来说，不可或缺，更能让我在拥挤的地铁里获得相对不那么拥挤的空间和感受。
地铁开来了，缓缓停下，打开了屏蔽门与车门。等候的人群已经开始骚动，风骚走位，带包过人，侧面突进，借力硬挤，真真是技能满天飞，操作秀起来。尽管很多时候车厢里已经满了，但是鲁迅先生说，时间就像海绵里的水，只要愿意挤，总还是有的，而空间就像是时间，所以只要用力挤，总还是会有的。如果说实践是检验真理的唯一标准，那么空间能被挤出来这一真理每天被检验了不知多少次。所以，不要看着过来的每一趟都已经满了，只要你愿意挤，总能让车厢更加充实。尽管如此，能上的人还是有限的，前面的人挤可以理解，但是后面的那些最起码得等两趟车的人为什么还要挤，仔细一想还是能够理解，如果不一起用力挤，只靠前面的那几个有希望上车之人自己去挤，他们是挤不上几个的。那么前面的上车的越少，后面的可能就要多等一趟车，这是一件悲哀的事情啊，所以这时候大家都充分发扬了助人为乐的精神，一起用力挤，争取多挤上几个人。前面所说的各种技能与操作就是在这个时候发生的，虽说大家都是助人为乐，但是在这一过程中如果能助人顺便又为己那就更好了，于是，边挤边抢有利位置乃是为己为人的好事情。只是这一技能为挤地铁高级技能，很多人不会，这足以我作为掌握这一技能的少数人之一感到沾沾自喜。借力硬挤是说在人群前面的那些人，他们借着后面广大群众的力量，显得很不由自主地被挤进了车厢，面对里面几个大声呼喊“别挤了”、“挤死人了”的柔弱女生的眼光，露出无可奈何的表情，那意思是说，这不能怪我啊，我也不想挤，是后面的一直在挤，我都是不由自主被挤进来的。其实他心里想的是，人多力量大虽然是好，但是我都上车了，当然就不希望你们再往里挤了，地铁赶紧关门啊。
于是终于上了车，来到了车内，灯闪铃响，屏蔽门关闭，车门关闭，列车缓缓启动了。如果你以为上了车就是万事大吉了，我只能遗憾的告诉你，战争才刚刚开始。是谁说的一句话，打江山容易，坐江山难。现在却是，挤地铁难，挤上地铁之后要想空间大一点，舒服一点那就更加难了。就像打江山之后坐江山，挤上地铁之后，位置与立场发生了变化，所思所想所做也发生了变化。这个变化发生在挤上地铁的那一瞬间。前一秒还在拼命往里面挤，而后一秒已经不再希望往里面再挤人了，挤上来的越多，自己的空间就越少，就越不舒服。想到就会做到，力量早已不是向里面挤了，而是默默地与车里人一起对抗外面的人群。有次，在靠近车门的位置，人基本已满，但是空间比较宽松，到了一个站，或许是因为外面的人群比较团结或是力气较大，人群像开了闸的水一样，一下子涌进来好多，里面的人直接被挤的溃不成军（包括我），只听到一个中年妇女的声音，你们外面的几个男的，也不知道挡着点，一下子挤进来那么多。是的，作为已经上车的人，我们确实没有守好我们的防线。这种情况时有发生，但是另一种情况相比更为常见，车到站时，门附近的人在列车在车门打开之前，已经摆好姿势，或扎好步子，或手握扶手、背向车门，都在暗暗运力，以期抵抗即将到来的人潮，坚守好自己的防线。基于这种情况，地铁上的一个普遍现象便是，车厢中间部分，座位旁边的空间永远是最大的，两侧车门，不开的一面空间次之，而开门的一面则永远是最挤的。
看到这里，如果你以为车内的人是多么的团结，我只能很遗憾地说，我们又被假象欺骗了。车内的每一个人，都想要自己的空间更大一点，想要自己更舒服一点，可是人多的时候，这些都是奢侈的，因为你贴着我，我贴着他，想动却动不了啊。有个成语叫混水摸鱼，用在这里再适合不过。如果列车一直平平稳稳，那大家都相安无事，谁也不能挤谁，可是，列车会加速，会减速，会加速突然变减速，当大家都被惯性拉的前倾或后仰，脚下不稳时，就是扩大自己地盘的绝佳时机，等别人从惯性中恢复过来，才发现自己的空间已经小了那么点。另一种混水摸鱼的时机便是外面的人群往里面挤的时候，这个时候会进行一部分的空间重新分配，也是扩大自己空间的好时机。
然而纵然你勉强维持了自己空间，战争却依然没有结束，下车时也是一场激烈的战斗，为何，因为要拼命挤才能挤出去，或者干脆就挤不出去。有些车站还有人员维持先下后上的顺序，而有些却没有。当好不容易挤到门口的时候，才发现外面的人群早已在攻城略地，逆着这样的人群挤出去确实是一个艰难的事情。所以，因为下不了车而坐过站的事情是时有发生，还好我凭借着自己的机灵与力气总是幸免于此。
其实，这些本都是很无聊的事情，我为什么要写这些，因为今天早上在地铁上，我突然想到，这不正好和我们常说的既得利益集团、既得利益者是相同的情形吗。既得利益这一概念，并不局限于国家层面，社会层面，阶层层面。甚至可以说，每一个人，每一件事，都有自己的既得利益。当这些既得利益可能被减少，削弱或取消时，没有人能做到无动于衷。他们会反抗，会想方设法阻碍，甚至会趁机增加自己的既得利益。很多人喊着，让国家的既得利益者，让出一部分利益，不要阻碍改革的脚步。殊不知，如果他们成为既得利益者还不是一样，就像他们前一秒中还在用力往地铁里面挤，而挤进去的那一瞬间，又要和车里的人一起，尽量不要让外面的人挤进来。历史上那么多次革命，改朝换代，并不是要均分利益，而是要让既得利益者下台，自己成为既得利益者。说到底，也就是戏台不变，只是台上唱戏的换了一班人马而已。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>永恒的悲剧-《茶花女》读后</title>
      <link>/post/2012/03/18/eternal-tragedy/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2012/03/18/eternal-tragedy/</guid>
      <description>第一次读《茶花女》的时候，还怀着一颗对爱情懵懵懂懂的心，看到书中主人公玛格丽特和阿尔芒面对命运的无奈，看到他们以悲剧收尾的爱情，我只感到一阵无法控制的压抑。当我合上书本的时候，我还无法相信这就是结局，然而结局早在一百多年前就已经写成。当时的我只看到了他们的爱情，而没有去思考他们爱情背后的东西。然而时隔两年之后，当我再次拿起这本书的时候，我开始思考了更多。
书的前面讲作为一名妓女的玛格丽特的生活，玛格丽特在巴黎很受欢迎，她也是很多有身份的人也都想去认识和讨好的对象。但是，这并不等于在巴黎，妓女是受人尊敬的，即使像玛格丽特这样的高级妓女。当有身份的贵族们要面子的时候就会讨好她，拉上她充门面，想想在贵族们的眼中，能够让有名的的交际花做自己的情妇合何尝不是一件让他们有面子的事。但是，如果他们要维护自己的形象就会毫不客气得把她踢开。小仲马在前面已经暗示了当时的背景和世俗对待妓女的态度，这也是倒是他们爱情悲剧的原因之一吧。
一位有名的高级妓女，能够在岁月的长河中沉淀下来，直到如今还深深地刻在我们的脑海里，感动着我们，玛格丽特自然有她令人敬佩和感动的地方。她美丽、聪明而又善良，虽然沦落风尘，但依旧保持着一颗纯洁、高尚的心灵。她充满热情和希望地去追求真正的爱情生活，而当这种希望破灭之后，又甘愿自我牺牲去成全他人。这从她喜欢并经常拿着的山茶花就能看出来——纯洁的白色的山茶花。已经看惯世态炎凉的她，面对着世俗，已经麻木，然而此时阿尔芒出现了在她身边。是的，有时候爱情就是如此简单，来的如此突然。当阿尔芒为她的轻微咳喘流泪的时候，她才真正觉得有个人可以依靠。她的道理很简单“你爱我是为了我好，其他人是爱他们自己才爱我”。一个内心纯洁的人面对爱情时，必定会全力以赴，玛格丽特亦是如此。他们也真的在一起幸福地生活了一段时间，幸福地几乎忘记了世俗的存在。然而世俗并没有忘记他们，很快，阿尔芒的父亲找到了玛格丽特。这是一个深深地爱着自己儿子的父亲。但是这位父亲一样是世俗的一份子。他是过来驱赶他心目中的玛格丽特这种人的。
以一个可悲之人的爱情来换取自己家庭的名誉，这在阿尔芒的父亲看来是一件在精神和道德上都毫无压力的事情，他甚至抱着必胜的决心来和玛格丽特谈判。仅仅是因为对方是一个妓女。
 “先生，你相信我爱你的儿子吗？”
“相信的。”
“相信这是一种无私的爱情吗？”
“是的。”
“我曾经把这种爱情看做我生命的希望，梦想和安慰。你相信吗？”
“完全相信。”
“那么先生，就像吻你女儿那样吻我吧，我向你发誓。这个我所得到的唯一真正纯洁的吻会给我战胜爱情的力量，一星期之内，你儿子就会回到你的身边，他可能会难受一个时期，但他从此就得救了。”
 没有疑问，他成功了，捍卫了自己家庭的名誉。这不仅是对玛格丽特的羞辱，也是对其无私的爱情的践踏。
我一直在想到底是什么力量可以战胜爱情呢，或许玛格丽特正是用爱情本身和尊严去战胜她给予阿尔芒的的最深的无私的爱。面对阿尔法父亲的紧紧相逼，还有阿尔法对自己的误解和不信任，她毅然决然选择了默默的离开，重新回到了她厌倦的堕落的生活之中，而那也是她赖以生存的手段。此时的玛格丽特肺炎也已逐渐严重，这是导致她最终早早逝去的原因。但是她并没有放弃对阿尔法的爱，相反，直到她吐血身亡咽下最后一口气时，她还在念念不忘那个给她带来很多快乐和无尽痛苦的男人。或许她能得到的唯一欣慰就是阿尔法在得知真相以后深深的忏悔吧，这也是她生前所坚信的。事实也是如此，阿尔法确实陷入了深深的忏悔之中。
黑格尔说，凡悲剧都生于两个理想的冲突。冲突与矛盾上演到最后往往就变成了悲剧玛格丽特对爱情的守护与她身份的冲突，阿尔芒对真爱的追求与他贪图享受贪慕虚荣的矛盾，他们之间的爱情与牢不可破的世俗的束缚之间的冲突，这一切都将故事引向了悲剧收尾。
她怀揣着已经离她而去的爱情和最后一丝尊严，卑微地活着，直到卑微地死去。她拥有一颗纯洁的心，一个高尚的灵魂，一个美好的梦想，却因为有着一个不为世俗社会所接受的躯壳，走向悲剧。他们亲手创造了她，又亲手摧毁她。与其说悲剧生于两个理想的冲突之间，不如说，悲剧就是将一个如此美好的女子毫不留情的毁灭在我们面前。我们一边创造悲剧，一边缅怀悲剧，也许这本身就是一个悲剧。
故事结束了，心情久久不能平静，眼角湿润，只能在内心发出一声无奈的叹息、我知道，茶花女如同陪伴着她的茶花，将会一直停留在我的思绪之中，给我鼓励。她如同荒芜中的一朵竭力生长的花，没有足够的阳光，没有雨露，更没有陪在它身边的同伴来给它鼓励和安慰，但它仍高高地昂着花朵，面向天空。它有着令人敬畏的精神，我们从来都没看到它存在过，但是我们分明闻到一缕花香，萦绕不散，沁人心扉。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>